:stem: latexmath
:icons: font
:source-highlighter: coderay
:sectnums:
:sectlinks:
:sectnumlevels: 4
:toc: left
:toc-title: 目录
:toclevels: 4



=== 微服务化的几个要求
. 云端MES和边缘端MES各模块在设计时需遵循内部高内聚、相互间低耦合的原则。

. 模块间应能进行服务直接调用，MES系统各模块通常具备一定的业务相关性，例如生产计划获取的输出需要作为生产计划排序和生产计划管理模块的输入，MES系统架构需要保证模块间正常进行数据交互。
. 架构中云端-边缘之间、边缘端MES与终端设备间，以及与其他信息系统（如ERP、WMS、PLM等）能通过接口实现服务双向调用，MES系统需要以较快的速度完成接口模块的开发、测试、部署工作，同时确保系统其它模块的稳定性。
. 第三方系统（设备）交互，可通过独立模块负责接口对接，进行数据的预处理（数据清洗、格式转换、汇聚等），完成预处理后提交MES内部业务处理模块进一步处理，例如MES系统从ERP系统获得生产计划，可设置独立模块或服务获取生产计划，并对生产计划数据标准化处理以符合MES系统内部规范，完成处理后再将计划数据传递给生产计划管理、生产计划排序等模块进一步处理，实现MES主要模块的标准化功能。通过定制化与ERP等系统对接的模块即可实现对不同ERP系统接口的对接，同时可将其他模块或服务的影响降到最低。
. 外部通信模块具备支持多协议通信的能力，能接收不同的接口数据并进行标准化处理供内部模块使用。
. 微服务的MES系统架构能使系统支持模块的可配置化，能根据实际需求调整模块的组合，且不影响系统的可用性和稳定性。





== 系统拆分
[CAUTION]
始终谨记拆分时考虑服务的单一职责模式以及服务内部高内聚、相互间低耦合的原则。


=== 服务列表
==== ERP 接入服务
* 企业订单数据导入获取
* 企业订单交付
* 。。。。

==== APS 服务
对外提供：

* 提供订单的排程功能





[NOTE]
APS 最初是 MES 的一个模块。也许是因为##优化##生产计划太重要，技术门槛太高，所以将其用作单个功能软件。 APS 必须满足资源限制并在生产过程中##平衡##各种生产资源；它必须针对不同的生产瓶颈提供**最佳**的生产计划计划；它必须实现快速调度，并对需求变化做出快速响应。







==== WMS 服务

一个 WMS 应该有如下的功能
进库业务流程、库房调拨、物料 / 产品管理、虚仓管理、订单产品交付流程、物流跟踪管理

[TIP]
*什么是虚仓管理？* +
ERP系统中的仓库设置，既要结合公司的实际仓库，又不能一模一样。例如，公司实际只有一个仓库，原材料和产成品都放在里面，但为了方便在ERP系统上分类管理和查询，通常会建多个虚拟仓，如物料仓、半成品仓、成品仓、不良品仓等等。最好和顾问多多沟通，仓库的设置也是比较重要的一个基础数据。





==== SCADA 服务

.SCADA服务架构图.svg
image::SCADA服务架构图.svg[role=th]


* 通过 OPC UA 协议的封装改造，使得能和厂商提供的程序进行数据通讯及绕过其直接和 PLC 单元直接进行数据通讯


采用消息队列的方式推送紧急情况到 MES

至于数据的采集，直接存储到数据库，不用直接和 MES 系统做数据传递

[TIP]
后话：由于（网络、磁盘）#IO频繁#，以及保存##数据量大##等特点，设计时留意以后做服务集群以及数据库的集群 +
以及想办法引入一个多维度的##监控##工具



===== 数据采集方式比较
OPC UA 是一个长连接全双工协议，支持 C/S 模式和发布/订阅模式。这就使得它可以同时支持拉取和推送数据

*推模式* +
这里指监听变量变化，有变化时 SCADA 软件主动将变量的变化推送给客户端（消费端）

* 优点：消息实时性高。Broker 接受完消息之后可以立马推送给 Consumer。
对于消费者使用来说更简单。消息来了就消费即可。

* 缺点：推送速率难以适应消费速率
. 推模式的目标就是以最快的速度推送消息，当生产者往 Broker 发送消息的速率大于消费者消费消息的速率时，随着时间的增长消费者那边可能就“爆仓”了，因为根本消费不过来啊。当推送速率过快就像 DDos 攻击一样消费者就傻了。
. 不同的消费者的消费速率还不一样，身为 Broker 很难平衡每个消费者的推送速率，如果要实现自适应的推送速率那就需要在推送的时候消费者告诉 Broker ，我不行了你推慢点吧，然后 Broker 需要维护每个消费者的状态进行推送速率的变更。
这其实就增加了 Broker 自身的复杂度。

* 使用场景：推模式难以根据消费者的状态控制推送速率，适用于消息量不大、消费能力强要求实时性高的情况下。

*拉模式* +
这里指消费端，定时去获取 SCADA 软件采集的整个变量节点树数据

[NOTE]
以下优缺分析属于同样是应用层的MQ协议的优缺，有近似的参考意义

* 优点：

. 消费者可以根据自身的情况来发起拉取消息的请求。假设当前消费者觉得自己消费不过来了，它可以根据一定的策略停止拉取，或者间隔拉取都行。
. Broker 相对轻松了。它只管存生产者发来的消息，至于消费的时候自然由消费者主动发起，来一个请求就给它消息呗，从哪开始拿消息，拿多少消费者都告诉它，它就是一个没有感情的工具人，消费者要是没来取也不关它的事。
. 可以更合适的进行消息的批量发送，基于推模式可以来一个消息就推送，也可以缓存一些消息之后再推送，但是推送的时候其实不知道消费者到底能不能一次性处理这么多消息。而拉模式就更加合理，它可以参考消费者请求的信息来决定缓存多少消息之后批量发送。

* 缺点：
. 消息延迟，毕竟是消费者去拉取消息，但是消费者怎么知道消息到了呢？所以它只能不断地拉取，但是又不能很频繁地请求，太频繁了就变成消费者在攻击 Broker 了。因此需要降低请求的频率，比如隔个 2 秒请求一次，你看着消息就很有可能延迟 2 秒了。
. 消息忙请求，忙请求就是比如消息隔了几个小时才有，那么在几个小时之内消费者的请求都是无效的，在做无用功。


*结论*：两种模式各有优缺，可以分场景使用两种模式。

* 平时想节省资源消耗，对实时性要求不高，就选拉模式。定时去采集
* 当有显示终端接入或着实时的分析需求的请求来的时候，就接受推模式的数据（一直要保持订阅，但是可以无视这些数据）


==== MES 服务
作为总服务，揽括和其他服务之间的互动逻辑，以及自身的制造执行模块等。

.MES功能模块图
image::MES功能模块图.svg[role=th]

如上图

* 生产计划管理：计划来自 APS 排程、然后其他功能就属于本服务了
* 仓储管理和物料管理暂时不涉及
* 数据采集分析
** 数据采集：SCADA 服务是自行采集的，但是采集的配置可以依靠MES来管理
** 数据分析：只有在分析阶段（如看板展示）才向 SCADA 服务调取数据
* 生产执行：主要模块
** 生产进行时：作为SCADA服务的一个显示终端，获取产线设备的实时**变量**
* 设备管理：点检维护等
* 订单管理：数据来自 ERP 系统或其他渠道，然后自己维护









